\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%matematicas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

\title{Unidad Aritmético Lógica de 4 bit}

\author{Presenta: Pablo Vivar Colina\\
Profesor: M.I. Jose Miguel Martinez Alcaraz}

\date{\today}

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

%multiples figuras
\usepackage{subcaption}

%colores en el texto
\usepackage{xcolor}

%enlaces
\usepackage{hyperref}

\definecolor{OliveGreen}{rgb}{0.0, 0.3, 0.0}


%\documentclass{standalone}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,calc}

%FLOW CHART
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

%multicolumnas
\usepackage{multicol}

%elegante
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}

%AJUSTES PARRAFOS

%\setlength{\parindent}{4em}
%\setlength{\parskip}{1em}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}



%posicion imagenes
\usepackage{float}

%isolated term
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - node
%#3 - filling color
\newcommand{\implicantsol}[3][0]{
    \draw[rounded corners=3pt, fill=#3, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#2.south east)+(-45:#1)$);
    }


%internal group
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicant}[4][0]{
    \draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#3.south east)+(-45:#1)$);
    }

%group lateral borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantcostats}[4][0]{
    \draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.east |- #2.north)+(90:#1)$)-| ($(#2.east)+(0:#1)$) |- ($(rf.east |- #3.south)+(-90:#1)$);
    \draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.west |- #2.north)+(90:#1)$) -| ($(#3.west)+(180:#1)$) |- ($(cf.west |- #3.south)+(-90:#1)$);
}

%group top-bottom borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantdaltbaix}[4][0]{
    \draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.south -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#2.south)+(-90:#1)$) -| ($(cf.south -| #3.east)+(0:#1)$);
    \draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.north -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#3.north)+(90:#1)$) -| ($(rf.north -| #3.east)+(0:#1)$);
}

%group corners
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - filling color
\newcommand{\implicantcantons}[2][0]{
    \draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -| ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$);
    \draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$);
    \draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$);
    \draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$);
    \fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -|  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) |-  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) ;
    \fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) |- ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) ;
    \fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) [sharp corners]($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) |- ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) ;
    \fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) [sharp corners] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) |- ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) ;
}

%Empty Karnaugh map 4x4
\newenvironment{Karnaugh}%
{
\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
\draw (0,0) grid (4,4);

\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {CD} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {AB} ++(135:1);

%########LINEA ORIGINAL#######
%\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {cd} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {ab} ++(135:1);
%
\matrix (mapa) [matrix of nodes,
        column sep={0.8cm,between origins},
        row sep={0.8cm,between origins},
        every node/.style={minimum size=0.3mm},
        anchor=8.center,
        ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
{
                       \& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
|(r00)| 00             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
|(r01)| 01             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
|(r11)| 11             \& |(12)| \phantom{0} \& |(13)| \phantom{0} \& |(15)| \phantom{0} \& |(14)| \phantom{0} \&                     \\
|(r10)| 10             \& |(8)|  \phantom{0} \& |(9)|  \phantom{0} \& |(11)| \phantom{0} \& |(10)| \phantom{0} \&                     \\
|(rf) | \phantom{00}   \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
};
}%
{
\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x4
\newenvironment{Karnaughvuit}%
{
\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
\draw (0,0) grid (4,2);
\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {bc} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
%
\matrix (mapa) [matrix of nodes,
        column sep={0.8cm,between origins},
        row sep={0.8cm,between origins},
        every node/.style={minimum size=0.3mm},
        anchor=4.center,
        ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
{
                      \& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
|(r00)| 0             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
|(r01)| 1             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
|(rf) | \phantom{00}  \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
};
}%
{
\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x2
\newenvironment{Karnaughquatre}%
{
\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
\draw (0,0) grid (2,2);
\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {B} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {A} ++(135:1);
%
\matrix (mapa) [matrix of nodes,
        column sep={0.8cm,between origins},
        row sep={0.8cm,between origins},
        every node/.style={minimum size=0.3mm},
        anchor=2.center,
        ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
{
          \& |(c00)| 0          \& |(c01)| 1  \\
|(r00)| 0 \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \\
|(r01)| 1 \& |(2)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \\
};
}%
{
\end{tikzpicture}
}

%Defines 8 or 16 values (0,1,X)
\newcommand{\contingut}[1]{%
\foreach \x [count=\xi from 0]  in {#1}
     \path (\xi) node {\x};
}

%Places 1 in listed positions
\newcommand{\minterms}[1]{%
    \foreach \x in {#1}
        \path (\x) node {1};
}

%Places 0 in listed positions
\newcommand{\maxterms}[1]{%
    \foreach \x in {#1}
        \path (\x) node {0};
}

%Places X in listed positions
\newcommand{\indeterminats}[1]{%
    \foreach \x in {#1}
        \path (\x) node {X};
}

%####FIN MAPAS KARNAUGH

\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

\begin{document}
	
	%FLOW CHART
		% Define block styles
	\tikzstyle{decision} = [diamond, draw, fill=blue!20, 
	text width=4.5em, text badly centered, node distance=3cm, inner sep=0pt]
	\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=blue!20, 
	text width=5em, text centered, rounded corners, minimum height=4em]
	\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
	\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse,fill=red!20, node distance=3cm,
	minimum height=2em]
	
	%\input{portada.tex} %agregar portada
	
	\maketitle
	
	%\centering
	\begin{center}
	   \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Imagenes/logo}	
	\end{center}
	
	\tableofcontents  % Write out the Table of Contents
	
	\listoffigures  % Write out the List of Figures
	

	
	\section{Objetivos de aprendizaje}
	
\begin{itemize}
	\item Comprender el funcionamiento de una Unidad Aritmético Lógica (ALU)
	\item Implementar de manera funcional en circuito:
	\subitem Sumador Restador
	\subitem Multiplicador
	\subitem Divisor
	\subitem Selector de operaciones
	\item Resolver problemas de integración de operaciones en un mismo circuito 
\end{itemize}
	

	\section{Introducción}
	
	Con el desarrollo de circuitos digitales surge la interrogación sobre resolución no solo de problemas que se puedan resolver con lógica combinacional, sino también la aritmética. De modo que surge la respuesta de que la lógica aritmética puede ser abordada con combinacional.\\
	
	Por lo que resulta de gran utilidad implementar soluciones de problemas aritméticos como sumar o restar mediante circuitos combinacionales. Esto es vital para el desarrollo tecnológico actual porque en los procesadores de cualquier máquina digital está presente el componente ALU o Unidad Aritmético Lógica que es la encargada de resolver los problemas aritméticos que se le ingresen para múltiples aplicaciones.\\
	
	Para la elaboración del diagrama funcional  se harán uso de diversas técnicas para resolver las problemáticas presentadas, aún así se procura que cada una de ellas sea lo mejor explicada desde las partes más sencillas hasta las más complejas resolviendo las 4 problemáticas a resolver.\\  
	
	\subsection{Software utilizado}
	
	La plataforma utilizada para realizar las simulaciones es Logisim.\\
	
	El objetivo de Logisim no es otro que el de facilitar el aprendizaje de conceptos básicos sobre los circuitos lógicos.\\
	
	Se trata de una herramienta desarrollada en Java que tiene como propósito acercar a los estudiante de electrónica el diseño y simulación de los circuitos lógicos digitales.\\
	
	Uno de los principales usos de Logisim consiste en el diseño y representación esquemática de una CPU o unidades centrales de procesamiento.\\
	
	Los usuarios de Logisim cuentan además con la ayuda de algunas funciones interesantes como un módulo de análisis combinacional para realizar conversiones entre circuitos, expresiones booleanas y tablas de verdad; o la posibilidad de reutilizar los circuitos más pequeños como parte de otros más grandes.\\
	
	\subsection{Licencia}
	
	                    LICENCIA PÚBLICA GENERAL DE GNU
	Versión 3, 29 de junio de 2007\\
	
	Copyright (C) 2007 Free Software Foundation, Inc. 	\url{<http://fsf.org/>}
	Se permite a todos copiar y distribuir copias literales
	de este documento de licencia, pero no está permitido cambiarlo.\\
	
	El proyecto, archivos, circuitos y gráficos se encuentran disponibles en:
	
	\url{https://gitlab.com/pablovc/materiadigital-proyectos.git}
	
	
	\subsection{Videos YouTube}
	
	Hipervínculo disponible cada título.
	
	\begin{itemize}
		\item 		\href{https://youtu.be/DB1DlWwC3wc}{ Proyecto ALU 4 bit} 
		\item 			\href{https://youtu.be/BqZX5nTRNnM}{Circuito Lógico Sumador Restador 4 bit}
		\item 			\href{https://youtu.be/20p2-58wdS0}{Circuito Lógico Multiplicador 4 bit}
		\item 			\href{https://youtu.be/tjj--p89bbc}{Circuito Lógico Divisor 4 bit}
	    \item 			\href{https://youtu.be/hryoBO9h4kk}{ Flip-Flop J-K}
	   
	\end{itemize}
	
	
	
	
	\section{Marco Teórico}
	
		El conocimiento sobre los cálculos binarios básicos es indispensable para el análisis y diseño de sistemas digitales. Las operaciones más simples que se trabajan
	aquí son la suma, la resta, la multiplicación, y la división binaria.\citep{A.HuergoLuis2018}\\
	
	\subsection{Lógica Digital}
	
	Los circuitos lógicos se implementan electrónicamente, usando transistores en un chip de circuito integrado. Comúnmente
	Los chips disponibles que utilizan la tecnología moderna pueden contener cientos de millones de transistores, como en el caso de los procesadores informáticos.\\
	
	 Los bloques básicos de construcción de tales circuitos son fáciles de entender, pero no hay nada simple en un circuito que contiene cientos de millones de transistores. La complejidad que conlleva el gran tamaño de los circuitos lógicos sólo puede manejarse con éxito utilizando técnicas de diseño altamente organizadas.\cite{Brown}\\
	 
	 Las definiciones que se expondrán a continuación se reducirán a dispositivos que funcionan con 1 bit, ya que cabe aclarar que existen compuertas lógicas con más de 2 entradas.\\
	
	\subsubsection{Compuerta NOT}
		
		La compuerta $NOT$ es un dispositivo de 2 terminales la cual una es una entrada y una es una salida, su comportamiento se puede apreciar en la tabla \ref{tab:NOT}, en ella podemos apreciar que el valor recibido a la entrada es el opuesto en la salida, con ésta compuerta podemos complementar las compuertas siguientes invirtiendo el resultado.\\
		
\begin{figure}[h!]
      \centering
	   \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
				\begin{circuitikz}
					\draw
					%COMPONENTES
					(0,0) node[not port](){}						
					%Etiquetas
					(-2,0) node[]{$INPUT$}
					(2,0) node[]{$OUTPUT$}
					;
				\end{circuitikz}
				\caption{Símbolo $NOT$}
			\label{fig:NOT}
		\end{subfigure}
        ~	
	  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\begin{tabular}{||c|c||}
			\hline
			INPUT & NOT \\ \hline\hline
			0     & 1   \\ \hline
			1     & 0   \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Tabla de verdad $NOT$}
		\label{tab:NOT}
      \end{subfigure}
\caption{Compuerta $NOT$}
\end{figure}	
		
	\subsubsection{Compuerta AND y NAND}
	
La compuerta $AND$ es un dispositivo de 3 terminales, 2 de ellos se utilizan como entradas, y uno es salida. Su comportamiento se puede apreciar en la tabla de verdad en \ref{tab:ANDyNAND}, y en ella podemos apreciar, que tiene la condición detener un valor verdadero $"1"$ cuando ambas terminales de entrada también lo son, de la misma forma podemos apreciar que la compuerta $NAND$ es la misma con la operación $NOT$ a la salida aplicada, dando como resultado el comportamiento opuesto.\\	
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\begin{circuitikz}
				\draw
				%COMPONENTES
				(0,0) node[and port](){} 						
				%Etiquetas
				(-2.5,0.5) node[]{$INPUT_A$}
				(-2.5,-0.5) node[]{$INPUT_B$}
				;
			\end{circuitikz}
				\caption{Compuerta $AND$}
		\label{fig:AND}
	\end{subfigure}
~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\centering
		\begin{circuitikz}
			\draw
			%COMPONENTES
			(0,0) node[nand port]() {}						
			%Etiquetas
			(-2.5,0.5) node[]{$INPUT_A$}
			(-2.5,-0.5) node[]{$INPUT_B$}
			(1.5,0) node[]{$OUTPUT$}
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{Compuerta $NAND$}
	\label{fig:NAND}
\end{subfigure}
		\caption{Compuertas $AND$ y $NAND$ }
		%\label{fig:}
	\end{figure}


\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c||}
		\hline
		A & B & $AND$ & $NAND$ \\ \hline\hline
		0 & 0 & 0   & 1    \\ \hline
		0 & 1 & 0   & 1    \\ \hline
		1 & 0 & 0   & 1    \\ \hline
		1 & 1 & 1   & 0    \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de verdad $AND$ y $NAND$}
	\label{tab:ANDyNAND}
\end{table}
	
	
	\subsubsection{Compuerta OR y NOR}
	
	La compuerta $OR$, al igual que la $AND$ es un dispositivo de 3 terminales, 2 de ellos se utilizan como entradas, y uno es salida. Su comportamiento se puede apreciar en la tabla de verdad en \ref{tab:ORyNOR}, y en ella podemos apreciar, que tiene la condición de tener un valor verdadero $"1"$ cuando cualquiera de ambas terminales presenta un valor verdadero. De la misma forma podemos apreciar que la compuerta $NOR$ es la misma con la operación $NOT$ a la salida aplicada, dando como resultado el comportamiento opuesto.\\	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\begin{circuitikz}
				\draw
				%COMPONENTES
				(0,0) node[or port](){} 						
				%Etiquetas
				(-2.5,0.5) node[]{$INPUT_A$}
				(-2.5,-0.5) node[]{$INPUT_B$}
				;
			\end{circuitikz}
			\caption{Compuerta $OR$}
			\label{fig:OR}
		\end{subfigure}
		~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
		%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
		\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\begin{circuitikz}
				\draw
				%COMPONENTES
				(0,0) node[nor port]() {}						
				%Etiquetas
				(-2.5,0.5) node[]{$INPUT_A$}
				(-2.5,-0.5) node[]{$INPUT_B$}
				(1.5,0) node[]{$OUTPUT$}
				;
			\end{circuitikz}
			\caption{Compuerta $NOR$}
			\label{fig:NOR}
		\end{subfigure}
		\caption{Compuertas $OR$ y $NOR$ }
		%\label{fig:}
	\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c||}
		\hline
		A & B & $OR$ & $NOR$ \\ \hline\hline
		0 & 0 & 0   & 1    \\ \hline
		0 & 1 & 1   & 0    \\ \hline
		1 & 0 & 1   & 0    \\ \hline
		1 & 1 & 1   & 0    \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de verdad $OR$ y $NOR$}
	\label{tab:ORyNOR}
\end{table}
	
	\subsubsection{Compuerta XOR y XNOR}
	
	La compuerta $XOR$, al igual que la $AND$ es un dispositivo de 3 terminales, 2 de ellos se utilizan como entradas, y uno es salida. Su comportamiento se puede apreciar en la tabla de verdad en \ref{tab:XORyXNOR}, obtendremos una salida verdadera $"1"$ resulta si una, y solo una de las entradas a la puerta es verdadera. Si ambas entradas son falsas $"0"$ o ambas son verdaderas, resulta en una salida falsa. De la misma forma podemos apreciar que la compuerta $XNOR$ es la misma con la operación $NOT$ a la salida aplicada, dando como resultado el comportamiento opuesto.\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\begin{circuitikz}
				\draw
				%COMPONENTES
				(0,0) node[xor port](){} 						
				%Etiquetas
				(-2.5,0.5) node[]{$INPUT_A$}
				(-2.5,-0.5) node[]{$INPUT_B$}
				;
			\end{circuitikz}
			\caption{Compuerta $XOR$}
			\label{fig:XOR}
		\end{subfigure}
		~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
		%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
		\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
			\begin{circuitikz}
				\draw
				%COMPONENTES
				(0,0) node[xnor port]() {}						
				%Etiquetas
				(-2.5,0.5) node[]{$INPUT_A$}
				(-2.5,-0.5) node[]{$INPUT_B$}
				(1.5,0) node[]{$OUTPUT$}
				;
			\end{circuitikz}
			\caption{Compuerta $XNOR$}
			\label{fig:XNOR}
		\end{subfigure}
		\caption{Compuertas $XOR$ y $XNOR$ }
		%\label{fig:}
	\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c||}
		\hline
		A & B & $XOR$ & $XNOR$ \\ \hline\hline
		0 & 0 & 0   & 1    \\ \hline
		0 & 1 & 1   & 0    \\ \hline
		1 & 0 & 1   & 0    \\ \hline
		1 & 1 & 0   & 1    \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de verdad $XOR$ y $XNOR$}
	\label{tab:XORyXNOR}
\end{table}
	
	\subsubsection{Flip Flop J K}
	
	 El flip-flop J-K, es el más versátil de los flip-flops básicos. Tiene el carácter de seguimiento de entrada del flip-flop D sincronizado, pero tiene dos entradas, denominadas tradicionalmente J y K. Si J y K son diferentes, la salida Q toma el valor de J durante la subida del siguiente pulso de sincronismo.\\
	
	Si J y K son ambos bajos, entonces no se produce cambio alguno. Si J y K son ambos altos, entonces en la siguiente subida de clock la salida cambiará de estado. Puede realizar las funciones del Flip-flop set/reset y tiene la ventaja de que no hay estados ambiguos. Puede actuar tambien como un flip-flop T para conseguir la acción de permutación en la salida, si se conectan entre sí las entradas J y K. Esta aplicación de permutar el estado, encuentra un uso extensivo en los contadores binarios.\citep{Physics2010}\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Imagenes/FFJK}
		\caption{Flip Flop J-K}
		\label{fig:FFJK}
	\end{figure}
	
	\subsection{Suma Binaria}
			
	La suma de cada bit se realiza según el cuadro \ref{sumaBinariaBasica} y corresponde al incremento en 1 del código binario. Es decir, si tengo 0 y agrego 1, tengo 1. Si agrego 1 más, tengo 10. Y así sucesivamente.\citep{A.HuergoLuis2018}\\
	
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
			\centering
		\begin{tabular}{||c|c||}
			\hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Suma Binaria Basica} \\ \hline\hline
			Suma              & Resultado             \\ \hline
			0+0               & 0                     \\ \hline
			0+1               & 1                     \\ \hline
			1+0               & 1                     \\ \hline
			1+1               & 10                    \\ \hline
		\end{tabular}
		
\caption{Reglas de suma aritmética en binario}
\label{sumaBinariaBasica}
\end{subfigure}
	~ 
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
	\begin{Karnaughquatre}
		\minterms{1,2}
		\maxterms{0,3}
	\end{Karnaughquatre}
	\caption{Tabla de verdad Suma binaria}
	\label{fig:sumaBinaria}
\end{subfigure}

\caption{Suma Binaria}

\end{figure}

Para la suma binaria podemos expresar sus reglas mediante un esquema lógico interpretando el cuadro \ref{sumaBinariaBasica} a través de un mapa de Karnaugh, el cual se muestra en \ref{fig:sumaBinaria}, y con ello se sabe que se puede sintetizar en una función booleana \ref{funcionBoolBin}, pero esto no contempla el caso de acarreo en la suma binaria.\\



\begin{equation}
f=\bar{a}b+a\bar{b}
\label{funcionBoolBin}
\end{equation}

Porque el caso del acarreo no está contemplando es decir cuando 1+1 resulta 10, se necesita una forma de interpretar una subida a la base es decir el 1 del resultado 10. Por lo que a la función booleana obtenida se tiene que agregar una compuerta AND para a y b en orden que cuando ambas entradas reciban un 1 lógico, la salida de ésta compuerta pueda representar la salida 1 como un acarreo, es decir, el 1 del resultado 10.\\

Retomando la función booleana \ref{funcionBoolBin} la implementación física quedaría como se muestra en la figura \ref{fig:diagramaFuncBool}, y este diagrama lógico todavía no contempla la resolución del acarreo. Sin embargo hay que mencionar que existe una compuerta lógica que cumple con el mapa de Karnaugh \ref{fig:sumaBinaria} y es la compuerta XOR, en la figura \ref{fig:xorHalfAdder}, se muestra su implementación lógica con la correspondiente compuerta AND para contemplar el acarreo, a este diagrama le llamaremos medio sumador, y será una parte importante para el desarrollo del circuito completo.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz}
			\draw
			
			%COMPONENTES
			(2.5,0) node[and port] (and0) {}
			(0,0.5) node[not port] (not0) {}
			
			(2.5,-3) node[and port] (and1) {}
			(0,-3.5) node[not port] (not1) {}
			
			(4.5,-1.5) node[or port] (or0) {}
			
			
			%CONEXIONES
			
			%AND0
			(not0.out) -|(and0.in 1)
			(-1,-0.5) -|(and0.in 2)
			
			%AND1
			(-1,-2.5) -|(and1.in 1)
			(not1.out) -|(and1.in 2)
			
			%OR0
			(and0.out) -|(or0.in 1)
			(and1.out) -|(or0.in 2)
			
			
			%Etiquetas
			%AND0
			(-1.25,0.5) node[]{$a$}
			(-1.25,-0.5) node[]{$b$}
			
			%AND1
			(-1.25,-2.5) node[]{$a$}
			(-1.25,-3.5) node[]{$b$}
			
			(4.75,-1.5) node[]{$f$}
			
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{Diagrama Función booleana}
		\label{fig:diagramaFuncBool}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz}
			\draw
			
			%COMPONENTES
			(0,0) node[xor port] (xor0) {}
			(0,-3) node[and port] (and0) {}
			
			
			%CONEXIONES
			
			(-1.5,-0.5)-|(xor0.in 2)
			(-1.5,-0.5)--(-1.5,-2.5)
			(-1.5,-2.5)-|(and0.in 1)
			
			(-2,0.5)-|(xor0.in 1)
			(-2,0.5)--(-2,-3.5)
			(-2,-3.5)-|(and0.in 2)
			
			%Etiquetas
			
			(-2.25,0.5) node[]{$a$}
			(-1.7,-0.5) node[]{$b$}
			(0.3,0) node[]{$f$}
			(0.7,-3) node[]{$carry$}
			
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{Medio sumador con XOR}
		\label{fig:xorHalfAdder}
	\end{subfigure}
	\caption{Propuestas Medio Sumador}
	\label{fig:diagramaMedioSumador}
\end{figure}

Por último ya teniendo en cuenta el comportamiento del medio sumador, se procederá a explicar el completo, su diagrama lógico se encuentra en la figura \ref{fig:diagramaSumadorCompleto}, en el gráfico podemos apreciar que el sumador completo se compone de dos medios sumadores concatenados, la salida de uno va a una de las entradas del siguiente y ambos acarreos son unidos por una compuerta OR.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		
		%COMPONENTES
		(0,0) node[xor port] (xor0) {}
		(0,-5) node[and port] (and0) {}
		
		(2.5,0) node[xor port] (xor1) {}
		(2.5,-3) node[and port] (and1) {}
		
		(5,-4) node[or port] (or0) {}
		
		
		%CONEXIONES
		
		%half adder 0
		(-1.5,-0.5)-|(xor0.in 2)
		(-1.5,-0.5)--(-1.5,-4.5)
		(-1.5,-4.5)-|(and0.in 1)
		
		(-2,0.5)-|(xor0.in 1)
		(-2,0.5)--(-2,-5.5)
		(-2,-5.5)-|(and0.in 2)
		
		%half adder 1
		(xor1.in 2)--(and1.in 1)
		(xor0.out)|-(and1.in 2)
		
		(and1.out)|-(or0.in 1)
		(and0.out)|-(or0.in 2)
		
		%concatenacion
		(xor0.out)|-(xor1.in 1)
		
		
		
		%Etiquetas
		
		(-2.25,0.5) node[]{$a$}
		(-1.7,-0.5) node[]{$b$}
		(0.3,0.5) node[]{$f$}
		(0.5,-4) node[]{$carry0$}
		
		(2.75,-2.5) node[]{$carry1$}
		
		
		
		(0.3+2.5,0) node[]{$f$}
		(0.7+5.5,-4) node[]{$carryOUT$}
		
		
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Sumador Completo}
	\label{fig:diagramaSumadorCompleto}
\end{figure}

\subsection{Resta Binaria}

En los sistemas de procesamiento lógicos necesitamos una representación de números negativos para operar los mismos con la misma técnica de la suma. Para ello existen dos formas de representación que tienen apoyo en las bases posicionales, se encuentra la representación por complemento a 1 y complemento a 2.\\

\subsubsection{Complemento a 1}

\begin{equation}
   C_1(N)=2^n-1-|N|
   \label{C1}
\end{equation}

Donde n es el número de bits utilizado para la codificación del número N. Apliquemos la definición a un número cualquiera representado en 8 bit:\citep{Numerico}\\

\begin{equation}
  N=12 \quad 00001100
  \label{N12}
\end{equation}

\begin{equation}
  N=-12=C_1(12)=2^n-1-|N|=2^8-1-|N|
\end{equation}

\begin{equation}
  =100000000-1-00001100=11111111-00001100=11110011=C_1(12)
  \label{C1de12}
\end{equation}

Como podemos notar en la ecuación \ref{C1de12} se aplica \ref{C1} para obtener el resultado pero también podemos tomar el número representado en 8 bit y simplemente intercambiar los $"0"$ por $"1"$ y viceversa para obtener el resultado deseado, en especial éste detalle es importante en la elaboración en físico del circuito lógico.\\

\subsubsection{Complemento a 2}


\begin{equation}
C_1(N)=2^n-|N|
\label{C2}
\end{equation}

Donde n es el número de bits utilizado para representar a N. Observando las definiciones \ref{C1} y \ref{C2} concluimos que:$C1(N)$\\

\begin{equation}
    C_1(N)=C_2(N)-1, \quad C_1(N)+1=C_2(N)    
    \label{2doC2}
\end{equation}

Por lo que podemos obtener fácilmente el complemento a 2 de un número aplicando la definición del complemento a 1. Aplicando la definición \ref{C2} para el ejemplo \ref{N12} en 8 bits, obtenemos:\citep{Numerico}\\

\begin{equation}
   -12=C_2(12)=2^8-|12|=100000000-00001100=11110100
\end{equation}

Aplicando \ref{2doC2} Obtenemos:\\

\begin{equation}
   C_2(12)=C_1(12)+1=11110011+1=11110100
\end{equation}

Por lo tanto queda demostrado. éstos ejemplos son de gran ayuda para entender como se aplican los complementos, complementando el comentario mencionado en el complemento a 1, podemos observar que podríamos aplicar la misma técnica de invertir $"0"$ por $"1"$ y viceversa para obtener el complemento a 1 y simplemente sumar un $"1"$ al resultado obtenido consiguiendo así el complemento a 2.\\

Una ventaja significativa sobre el complemento a 2 es que de la misma forma que en el complemento a 1, el bit de signo tiene peso dentro del número, por lo tanto en las operaciones aritméticas no hay que hacer diferencia entre las realizadas con operandos positivos y negativos.\citep{Numerico}\\

Para la elaboración del presente proyecto se tomará como base la implementación de las operaciones por complemento a 2 ya que podemos usar un intercambiador de $"0"$ por $"1"$ y viceversa, para representar la operación del complemento a 1 y podemos usar un circuito de medio sumador para sumar previamente un $"1"$ para representar el complemento a 2 en su totalidad.\\

Para realizar restas en la máquina que se presentará. El minuendo se mantendrá inalterado, mientras que al sustraendo se le obtiene el complemento a 2, después se suman ambos números y al resultado se le debe omitir el bit más significativo.\\

	\subsection{Multiplicación}
	
	En álgebra simple, la multiplicación es el proceso de calcular el resultado cuando un número a se toma b veces. El resultado de una multiplicación se llama el producto de $a$ y $b$, y cada uno de los números $a$ y $b$ se llama un factor del producto $ab$. La multiplicación se denomina $a\times b$, $a-b$, $(a)(b)$, o simplemente $ab$. El símbolo $\times$ se conoce como el signo de multiplicación. La multiplicación normal es asociativa, conmutativa y distributiva.\citep{mult}
	
	\subsection{División}
	
	Tomando la proporción $x/y$ de dos números $x$ y $y$, también escrito $x\div y$. Aquí, $x$ se llama el dividendo, y $y$ se llama el divisor, $x/y$ se llama un cociente. El símbolo $"/"$ se llama un $solidus$ (a veces, la $"diagonal"$), y el símbolo $"\div"$ se llama el $obelus$. Si se deja sin evaluar, $x/y$ se llama una fracción, con $x$ conocida como el numerador y $y$ conocida como el denominador.\\
	
	La división en la que la fracción (resto) se descarta se llama división entera, y a veces se denota usando una barra invertida, $\setminus$.\\
	
	La división es la operación inversa de la multiplicación, de modo que si $a\times b=c$, entonces una puede ser recuperada como
	$a=c\div b$ siempre y cuando $b!=0$. En general, la división por cero no está definida ya que la capacidad de "invertir" $a\times b=c$ para recuperar a $a$ se rompe si $b=0$ (en cuyo caso $c$ es siempre 0, independiente de a).\citep{divi}
	
		
	\section{Desarrollo}
	
En el proceso de desarrollo del prototipo a construir se utilizará el método descrito en el libro Brown \cite{Brown} el cual se puede apreciar en el diagrama de la figura \ref{fig:Prototipado}.\\
	
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
	% Place nodes
	\node [cloud] (init) {Implementación};
	%\node [cloud, left of=init] (expert) {expert};
	%\node [cloud, right of=init] (system) {system};
	\node [block, below of=init] (prototipo) {Construir Prototipo};
	\node [block, below of=prototipo] (pruebas) {Pruebas};
	\node [block, right of=pruebas, node distance=3cm] (modificar) {Modificar prototipo};
	\node [decision, below of=pruebas] (decide) {¿Funciona?};
	\node [decision, below of=modificar] (decide0) {¿Errores menores?};
	\node [block, below of=decide0,node distance=3cm] (redise) {Replantear Diseño};
	\node [block, below of=decide, node distance=3cm] (stop) {Prototipo listo};
	% Draw edges
	\path [line] (init) -- (prototipo);
	\path [line] (prototipo) -- (pruebas);
	\path [line] (modificar) -- (pruebas);
	\path [line] (pruebas) -- (decide);
	%\path [line] (decide) -| node [near start] {yes} (modificar);
	%\path [line] (update) |- (identify);
	\path [line] (decide) -- node {Sí}(stop);
	\path [line] (decide) -- node {No}(decide0);
	\path [line] (decide0) -- node{Sí}(modificar);
	\path [line] (decide0) -- node{No}(redise);
	%\path [line,dashed] (expert) -- (init);
	%\path [line,dashed] (system) -- (init);
	%\path [line,dashed] (system) |- (pruebas);
	\end{tikzpicture}
\caption{Esquema de trabajo sobre prototipado $Brown$ p.15 \citep{Brown}}		
\label{fig:Prototipado}
\end{figure}
	
	
	\section{Operación ALU}
	\label{sec:OperacionALU}
	
	
	Para construir la ALU debemos tener en cuenta los requerimientos de operación de las mismas y los medios de entrada y salida de la misma. Para ello hacemos uso de la figura \ref{fig:tableroALU}, en ella podemos apreciar varios bits de resultado y operación.\\
	
    Tenemos los bits de entrada, separados en 2 Nibbles, \textbf{NUM0} y \textbf{NUM1}. Para ellos existen diferentes asignaciones y consideraciones para las operaciones a realizar. Es importante mencionar que su bit más significativo se encuentra en la extrema izquierda para ambos datos.\\
    
     Para el resultado tenemos que especificar que el bit en la posición más alta es el dato más significativo o (Most Significant Digit) MSD.\\
	
	Hay 2 bits de entrada correspondientes a la selección de operación a realizar siendo el MSD el bit superior. En el cuadro \ref{cuad:SelOp} podemos encontrar los valores para seleccionar la operación a realizar.\\
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{||c|c|c||}
			\hline
			MSD & LSD & Operación      \\ \hline\hline
			0   & 0   & Suma           \\ \hline
			0   & 1   & Resta          \\ \hline
			1   & 0   & Multiplicación \\ \hline
			1   & 1   & División       \\ \hline
		\end{tabular}
	\caption{Tabla de selección de operaciones}
	\label{cuad:SelOp}
	\end{table}
	
	Y por último en \textbf{naranja} tenemos el reloj correspondiente a la funcionalidad de división y un bit de entrada necesario para reactivar el circuito de división.\\
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/tableroALU}
			\begin{multicols}{2}	
			\begin{itemize}
				\item \textcolor{green}{\textbf{Nibbles de entrada NUM0 y NUM1}}
				\item \textcolor{blue}{\textbf{Resultado}} 
				\item \textcolor{red}{\textbf{Residuo (División)}}
				\item \textcolor{violet}{\textbf{Selección de operaciones}}
				\item \textcolor{orange}{\textbf{Reseteo división}}
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\caption{Tablero de operación ALU}
		\label{fig:tableroALU}
	\end{figure}
	
	
	

	\section{Sumador Restador}
	\label{sec:SumadorRestador}
	
	Para éste circuito primero tenemos que analizar el problema, se solicita que la máquina sea de 4 bit, por lo que necesitamos 4 sumadores completos. Para la parte de suma estrictamente sólo se necesitan 3 sumadores completos y un semisumador, pero para cuando el circuito necesita restar, usando la definición dada para el complemento a 2 necesitamos \textbf{sumar con anterioridad} o \textbf{pre-sumar}, es allí donde un semisumador más es requerido.\\
	
	Para los bits de resultado es conveniente tener en consideración cual será la operación con más bits, siendo éste el caso cuando se suma 15 y 15 base 2 teniendo 1111+1111=11110, por lo que se necesitan 5 bits para poder representar todas las sumas posibles de 2 Nibbles.\\
	
	\subsection{Operación}
	\label{subsec:OperacionSumRes}
	
	Para utilizar la suma y resta se debe usar el bit de selección, para la suma no es relevante el orden de los valores ingresados.\\
	
	Para la resta es necesario especificar que el minuendo va en \textbf{NUM0} y el substraendo va en \textbf{NUM1}, esto con motivo de que cuando se selecciona la operación el circuito que aplica el complemento a 2 ataca en el dato ingresado en \textbf{NUM1}.\\
	
	\subsection{Implementación Complemento a 2}
	
	El reto de éste circuito es hacer que el hardware pueda sumar y restar con cambios en su configuración a la entrada, esto se logra con un buffer. Éste necesita cumplir con los requerimientos de modificar uno de los dos datos ingresados para que el circuito sumador lo reciba en su forma de complemento a 2, para ello dos condiciones deben cumplirse:\\
	
	\begin{itemize}
		\item El dato debe tener invertidos sus $"0"$ por $"1"$ y viceversa (Complemento a 1)
		\item El dato debe tener un $"1"$ sumado
	\end{itemize}

De las condiciones presentadas ya se dijo como se resolverá una de ellas, siendo trabajo de un semisumador extra el encargado de sumar una unidad más a éste número en complemento. La otra condición faltante se resuelve con un circuito \textbf{Complemento a 1}, este se logra con 4 compuertas de tipo $XOR$ se colocan con una terminal en común y otra para recibir el dato, cuando las terminales en común son falsas ó $"0"$ el dato pasa con normalidad, es decir el circuito puede recibir el dato para sumarlo con normalidad, y en el caso contrario el circuito aplica la definición de complemento a 1 cambiando los $"1"$ y $"0"$.\\

 En conjunto con esto podemos aprovechar el bit de control para este intercambiador para agregarlo al pre-semisumador, así tenemos resuelta la forma de modificar un mismo hardware que sirve para sumar y restar.\\

Lo anteriormente mencionado se puede apreciar con detalle en la figura \ref{fig:CircC2}, en ella se encuentran especificadas las partes del circuito encargadas de las tareas anteriormente mencionadas.\\

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Imagenes/complementoA2}
		\begin{multicols}{2}	
			\begin{itemize}
				\item \textcolor{red}{\textbf{Sumador Completo}} 
				\item \textcolor{blue}{\textbf{Complemento a 1}}
			\end{itemize}
		\end{multicols}
		\caption{Implementación Complemento a 2}
		\label{fig:CircC2}
	\end{figure}

	\subsection{Implementación del sumador Restador}
	
	Finalmente para ésta sección tenemos el circuito del sumador completo. Para ello se muestra de manera visual en la figura \ref{sumResNibble}. En ella podemos ver cómo éste consta de la parte que genera el complemento a 2 para uno de los valores de entrada en caso de ser seleccionada la operación de resta.\\
	
	Está implementado el banco de sumadores completos desde el bit menos significativo hasta el más.\\
	
	Después de se encuentra un quinto bit de resultado siendo correspondiente al último acarreo para la suma y resta. Éste debe tener un tratamiento especial ya que para el caso de la suma éste debe ser desplegado en el resultado con total normalidad, para explicarlo tenemos la figura \ref{SumResMSD} en ella se muestra un conjunto de compuertas especializadas para manejar el quinto bit de resultado más significativo. Éste circuito es importante porque precisamente este quito bit también aparece en la operación de multiplicación\\
	
	 Se utiliza como selector el bit de selección operaciones para reconocer si se está procesando en éste caso particular una resta, en el caso de ser así va a permitir suprimir el quinto bit, y en caso contrario va a permitir la transmisión de éste dato con normalidad para las demás operaciones. Recordando  que para la resta, éste debe ser ignorado. Siguiendo el procedimiento que estipula la operación de resta para el complemento a 2.\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagenes/sumResNibbleEx}
		\begin{multicols}{2}	
			\begin{itemize}
				\item \textcolor{red}{\textbf{Complemento a 2}}
				\item \textcolor{blue}{\textbf{Sumadores Completos}} 
				\item \textcolor{green}{\textbf{Acarreo extremo}}
			\end{itemize}
		\end{multicols}		
		\caption{Circuito Sumador Restador}
		\label{sumResNibble}
	\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Imagenes/MSDbitSumRes}
	\caption{Manejo de Resultado para el Sumador Restador}
	\label{SumResMSD}
\end{figure}



\section{Multiplicador}
\label{sec:Multiplicador}

En ésta operación podemos usar el concepto explicado en el marco teórico, el cual explica que es un valor tomado tantas veces como un valor secundario lo necesite.\\

En el caso de ésta operación debemos hacer el mismo análisis que se hizo para la suma, es decir tener en consideración el valor más grande que la multiplicación puede dar, siendo éste $15 \times 15=225$ que en binario resulta $1111 \times 1111 = 11100001$ lo que da un total de 8 bits, el reto para desplegar éste resultado es dividir éstos 8 bits en 2 partes, los primeros 4 bits tienen que desplegarse en el bus de 4 bit anteriormente asignados para la suma y resta, además se deben agregar los 4 bits superiores cuando sea seleccionada la operación de multiplicación cuidando el conflicto del quinto bit que se explicó en la sección anterior.\\

\subsection{Implementación Multiplicación}

En esta parte su usaron compuertas $AND$ como seleccionadoras de bits y el módulo de sumadores completos los cuales tienen su explicación en compuertas en el marco teórico. Para el circuito multiplicador podemos apoyar la explicación en \ref{MultNibble}. En el banco de sumadores completos se aplica un corrimiento de 1 dígito para poder colocar los valores siguiendo las reglas de multiplicación. Y podemos apreciar los 8 bits que conforman el resultado, los 4 bits más significativos tienen un circuito de selección.\\
 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagenes/MultNibbleSec}
	\begin{multicols}{2}	
		\begin{itemize}
			\item \textcolor{green}{\textbf{Nibbles de entrada (2)}}
			\item \textcolor{red}{\textbf{Banco de selección hacia sumadores}} 
			\item \textcolor{blue}{\textbf{Banco de sumadores completos}}
			\item \textcolor{orange}{\textbf{Resultado (8 bit)}}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	\caption{Multiplicador}
	\label{MultNibble}
\end{figure}

\section{Divisor}
\label{sec:Divisor}

Los circuitos sumador restador y multiplicador siguen las reglas de la lógica combinacional, es decir para su diseño es necesario seguir tablas de verdad y combinaciones de resultados a ingresar para poder procesarlos.\\

A diferencia de ellos el circuito divisor usa de la lógica secuencial, ya que se utilizan una serie de pasos o instrucciones para poder funcionar.\\

Es posible construir un divisor de forma combinacional, pero el número de casos se eleva demasiado, tantos que es como si tuviéramos que diseñar para cada operación posible su propio circuito seleccionador, y como la división no es conmutativa, a contrario como si lo es por ejemplo la multiplicación, el número de operaciones posibles es difícil de manejar.\\

Por las problemáticas que presenta la división es que tenemos a nuestra disposición las máquinas secuenciales, que nos permiten tener elementos de memoria, además de que hacemos uso de algoritmos los cuales nos permiten resolver problemáticas que con circuitos combinacionales serían muy tediosas.\\

\subsection{Operación}
\label{subsec:OperacionDivisor}

Para utilizar la división es primero borrar la memoria del circuito, para ello debemos mantener el bit de reset en alto y activar el reloj hasta que los bits de resultado y residuo marquen "0", después de eso podremos ingresar los datos a operar en \textbf{NUM0} va el dividendo y en \textbf{NUM1} va el divisor. Después de ingresar los valores a operar debemos activar el reloj, podemos darnos cuenta cuando el resultado aparece en la salida no es alterado por los ciclos del reloj.\\

\subsection{Algoritmo división}

Revisando los conceptos de lógica binaria y la definición de división expuesta en el marco teórico, adecuaremos los conceptos para el prototipo de implementación en 4 bit, La división que el procesador realizará será una entera con residuo, ya que la máquina propuesta no contempla el punto flotante.\\

Los valores a tratar serán 2: un divisor y dividendo, obteniendo 2 resultados que serán: el resultado y su residuo, siendo el último 0 si la división no tiene parte fraccionaria.\\

Para mecanizar la división en un proceso secuencial, necesitamos recordar que como la multiplicación tiene su base en sumar, la división se apoya en restar. Por lo que podemos usar el hardware restador para poder implementar la división. Entonces en el divisor se tiene un sumador en configuración de resta.\\

La división en el circuito secuencial hace uso de 2 partes de memoria, una para guardar un resultado de un proceso continuo de restas y otra para almacenar cuántas veces se ha repetido éste ciclo de restas. Siendo así el número de veces que se ha repetido el ciclo el resultado, y el el valor entero menor al divisor almacenado en memoria el residuo.\\

Para comprender mejor el párrafo anterior se propondrán ejemplos en concreto con número decimales y su tratamiento dentro de la máquina secuencial.\\

Supongamos que queremos dividir 10 entre 3, en el circuito de división se almacena el valor de 10, y comienza el ciclo de restas, para cada ciclo se usa un circuito comparador, el cual es responsable de vigilar que el valor de 10 sea mayor que el divisor (3), si éste valor resulta ser menor, el ciclo se rompe y muestra el resultado. La corrida se puede apreciar en el cuadro \ref{cuad:ejDiv}, en donde el ciclo 0, se almacena el dato del dividendo, para posteriormente proceder a las restas sucesivas, se puede apreciar que el comparador no es accionado hasta que el valor almacenado en memoria no es menor que el divisor. Es hasta ese momento que el ciclo se rompe.\\

 Para la divisón de $\frac{10}{4}$ podemos ver que el resultado es 2 con residuo de 2, lo podemos desplegar con el número de ciclos ejecutados (resultado), y el último valor en memoria (residuo).\\


\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		Ciclo & Memoria & Comparador \\ \hline\hline
		0     & 10      & 0          \\ \hline
		1     & 6       & 0          \\ \hline
		2     & 2       & 1          \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Ejemplo de división $\frac{10}{4}$}
	\label{cuad:ejDiv}
\end{table}  


Podemos resumir que la división implementada en éste circuito digital es una serie de restas iguales controladas por un comparador.\\

El reto del circuito divisor es mayor a los 3 circuitos computacionales anteriores, ya que se trataban de máquinas combinacionales que no se necesita que tomen una decisión sobre el cálculo, caso contrario de la división, en donde es necesario tener un circuito encargado de vigilar el inicio y fin de un cálculo.\\
 
 Para esto fueron necesarios 2 circuitos claves: el comparador y el generador de ciclo de máquina. Éste último es responsable como un director en una orquesta, de dirigir las 2 partes en memoria responsables de almacenar el valor de las restas sucesivas y el número de ciclos ejecutados con perfecta sincronización.\\ 

En el diagrama \ref{fig:DiagramaDivisor} podemos apreciar gráficamente el algoritmo anteriormente descrito, cabe mencionar que  en las líneas de acción interviene el generador de ciclo de máquina y que en el final del programa como ya se ha mencionado el número de ciclos corresponde al resultado y el valor almacenado antes de romper el ciclo es el residuo.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
	% Place nodes
	\node [cloud] (inicio){Inicio};
	\node [block, below of=inicio] (memoria) {Almacenar Dividendo en Memoria};
	\node [block, below of=memoria] (identifica) {(Memoria M)-Divisor};
	\node [block, left of=identifica, node distance=3cm] (contador) {Ciclos+1};
	\node [decision, below of=identifica] (decide) {M<Divisor};
	\node [block, below of=decide, node distance=3cm] (Fin) {Fin programa};

	% Draw edges
	\path [line] (inicio) -- (memoria);
	\path [line] (memoria) -- (identifica);
	\path [line] (identifica) -- (decide);
	\path [line] (contador) -- (identifica);
	\path [line] (decide) -| node [near start] {no} (contador);	
	\path [line] (decide) -- node [near start] {sí} (Fin);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Diagrama de Flujo Circuito Divisor}		
	\label{fig:DiagramaDivisor}
\end{figure}

\subsection{Generador de Ciclo de Máquina}
\label{sec:generadorCicloMaquina}

Así como en una orquesta es necesario un director, ciertas máquinas secuenciales no podrían funcionar sin un \textbf{Generador de Ciclo de Máquina} mostrado en \ref{fig:GeneradorCicloMaquina} éste es un circuito secuencial que se encarga de manejar una o varias señales para hacer funcionar distintos subcircuitos en un orden y tiempo determinados.\\

Para el caso específico del generador desarrollado éste tiene la tarea de manipular la memoria a la salida del restador, de modo que pueda almacenar el primer dato recibido desde la lectura de los valores dados por el usuario.\\

 También se encarga de activar el contador siempre y cuando la condición del comparador se cumpla. En caso contrario éste circuito interrumpirá su acción dando como resultados los últimos datos en la memoria y en el contador.\\
 
 Éste circuito entonces resulta ser la pieza clave en la elaboración del circuito divisor en conjunto con la capacidad que ofrecen los Flip-Flop J-K como elementos de almacenamiento.\\ 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}

		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagenes/GeneradorCicloMaquina}
		\caption{Generador Ciclo Maquina}
		\label{fig:GeneradorCicloMaquina}
   \end{subfigure}
   ~
   \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/MemoriaDivisor}
        \caption{Memoria Divisor}
        \label{fig:MemoriaDivisor}
   \end{subfigure}
   \caption{Subcircuitos Divisor}
   \label{fig:subDivisor}
\end{figure}

\subsection{Memoria}
\label{sec:Memoria}


Un elemento primordial para que la división se lleve a cabo es la memoria (llamada M) en la figura \ref{fig:DiagramaDivisor}, en ella vamos almacenar el dato a operar para seguir continuando con el ciclo de restas.\\

Ésta memoria mostrada en \ref{fig:MemoriaDivisor} es de 4 bit y se construye a partir de 4 Flip-Flop J-K en paralelo esto con motivo de recibir los 4 datos del resultado del restador. El ingreso y egreso de datos es controlado a través del generador de ciclo de máquina.\\

\subsection{Comparador}
\label{sec:Comparador}

Como se ha mencionado con anterioridad, para el circuito de división, se debe ejecutar un algoritmo, el cual requiere pasar por una toma de decisión, y para ello nos apoyamos de circuito comparador.\\

Primero comenzaremos a partir de la elaboración de un comparador de 1 bit, éste circuito debe tener 2 entradas y 3 salidas, las cuales indican si el primer bit es Menor, Igual o Mayor al segundo y para ésta tarea nos resulta de utilidad los mapas de Karnaugh como podemos apreciar en \ref{fig:KarnaugComparador}, en ella vemos la implementación de las 3 salidas recibiendo los mismos datos de entrada, para hacer el diagrama más sencillo, usaremos el módulo de operación del comparador de 1 bit con compuertas auxiliares que nos ayudarán a realizar un comparador más grande.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaughquatre}
			\minterms{2}
			\maxterms{0,1,3}
		\end{Karnaughquatre}
		
		\caption{Mapa de Karnaugh para condición Menor}
		\label{subfig:KarnaugMenor} 
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaughquatre}
			\minterms{0,3}
			\maxterms{1,2}
		\end{Karnaughquatre}
		\caption{Mapa de Karnaugh para condición Igual}
		\label{subfig:KarnaugIgual}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaughquatre}
			\minterms{1}
			\maxterms{0,2,3}
		\end{Karnaughquatre}
		\caption{Mapa de Karnaugh para condición Mayor}
		\label{subfig:KarnaugMayor}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Mapas de Karnaugh de comparador de 1 bit}
	\label{fig:KarnaugComparador}
\end{figure}

Realizando el comparador de 4 bit vemos \ref{comparadorNibble}. En ésta figura podemos ver un banco de 4 comparadores de 1 bit, con ellos se construye un comparador de 4 bit a través de la selección de diferentes compuertas lógicas, y tenemos nuevamente las 3 salidas solicitadas en donde para cada Nibble recibido.\\

 Para el diseño del circuito de divisor sólo se requiere saber una de las 3 salidas de éste circuito que es si el segundo dato recibido es menor que el primero. Sin embargo para propósitos didácticos se encuentra el circuito comparador si para un futuro desarrollo es necesario utilizar alguna otra de las 2 salidas implementadas.\\
 
 Lo anteriormente mencionado tiene relevancia ya que para una practica de optimización se pueden acotar los casos analizados con el mapa de Karnaugh y simplificar éste circuito.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagenes/comparadorNibble}
	\caption{Comparador Nibble}
	\label{comparadorNibble}
\end{figure}

.\\[6cm]

\subsection{Contador}
\label{sec:Contador}

Una de las partes más importantes del circuito divisor es la siguiente. Para éste contador que es uno de 4 bit se desarrollaron 2 tipos basados en el uso de Flip-Flops J-K, el primero es un contador fijo, el cual sólo tiene una opción para ser ascendente o descendente y otro que puede mediante un bit de configuración ser ascendente o descendente. Ambos tipos pueden ser apreciados en la figura \ref{contador15}, en éste gráfico también se puede apreciar el Flip Flop con sus terminales independientes.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagenes/contador15}
	\caption{Contador de 0 a 15}
	\label{contador15}
\end{figure}

\subsection{Implementación Final División}

En el circuito divisor podemos tenemos la figura \ref{DivisorNibble}. En ella podemos apreciar los circuitos explicados en \ref{sec:generadorCicloMaquina}, \ref{sec:Memoria}, \ref{sec:Comparador} y \ref{sec:Contador}  finalmente trabajando en conjunto y resulta de ayuda para entender el circuito completo si regresamos a \ref{fig:DiagramaDivisor} para relacionar como los Nibbles introducidos son procesados para obtener el resultado esperado.\\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Imagenes/DivisorNibbleSec}
	\begin{multicols}{2}	
		\begin{itemize}
			\item \textcolor{green}{\textbf{Nibbles NUM0, NUM1 reloj y bit de reset}}
			\item \textcolor{red}{\textbf{Generador de ciclo de máquina	}}
			\item \textcolor{cyan}{\textbf{Buffer de estado controlado de iteración}} 
			\item \textcolor{magenta}{\textbf{Circuito complemento a 2.}}
			\item  \textcolor{blue}{\textbf{Sumador Nibble (4 bit)}}
			\item \textcolor{orange}{\textbf{Memoria Nibble a la salida del sumador como restador}}
			\item  \textcolor{brown}{\textbf{Circuito comparador	}}
			\item  \textcolor{OliveGreen}{\textbf{Contador Nibble (4 bit) }}  
			\item  \textcolor{yellow}{\textbf{Residuo}} 
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	\caption{Divisor}
	\label{DivisorNibble}
\end{figure}	

\section{Seleccionador de Operaciones}

Después de los 4 desarrollos necesarios para tener las operaciones requeridas se necesita resolver el problema de que el usuario utilice los mismos buses para enviar y obtener el resultado, como se observó en la sección \ref{sec:OperacionALU} más específicamente en el cuadro \ref{cuad:SelOp} tenemos establecidos 2 bits para seleccionar la operación deseada, esto funciona debido a un circuito basado en bufferes controlados a partir de compuertas $AND$ y $OR$ para evitar en algunas ocasiones conflictos, éste circuito se puede apreciar a detalle en la figura \ref{SeleccionadorDeOperaciones}, en ella se pueden distinguir 4 bufferes de 4 bits que son activados por 2 bits, esto de modo similar a un multiplexor, y al final el resultado solo son 4 bits de salida para cada buffer.\\

Cabe mencionar que el circuito mostrado en la figura no es utilizado en el prototipo final ya que se hicieron varios ajustes para los casos específicos de la resta y multiplicación con sus respectivos conflictos en la salida del resultado.\\ 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagenes/Mux4Op}
	\caption{Seleccionador de Operaciones}
	\label{SeleccionadorDeOperaciones}
\end{figure}

\section{Integración de Circuitos}
	
	Teniendo los circuitos operacionales descritos en \ref{sec:SumadorRestador}, \ref{sec:Multiplicador}, \ref{sec:Divisor} anteriormente tenemos en la figura \ref{ALUnibbleRTM} la ALU completa con sus partes expuestas y trabajando con un solo circuito y un solo tablero de operaciones el funcionamiento y disposición de los bits también ya fué descrito en forma general en \ref{sec:OperacionALU} y para detalles particulares en el sumador restador en \ref{subsec:OperacionSumRes} y el divisor en \ref{subsec:OperacionDivisor}.\\ 
	
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Imagenes/ALUnibbleSec}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\color{red}
			\item  \textbf{Tablero de operación y resultado}
			\color{blue}
			\item \textbf{Sumador Restador}
			\color{violet}
			\item \textbf{Circuito de Selección}
			\color{green}
			\item \textbf{Multiplicador}
			\color{orange}
			\item \textbf{Divisor}
			\color{cyan}
			\item \textbf{Auxiliares en resultado}
		\end{itemize} 		
	\end{multicols}
	\caption{ALUnibbleRTM}
	\label{ALUnibbleRTM}
\end{figure}

	
	
	\section{Discusión}
	
	En la elaboración de éste proyecto existieron varias problemáticas que no son resueltas con las herramientas convencionales de análisis en diseño digital, sino revisando a detalle el problema como se propone en el libro Brown \ref{fig:Prototipado} ya que al reunir los circuitos desarrollados por separado existen conflictos entre ellos que deben ser atendidos para el correcto funcionamiento del dispositivo en conjunto.\\
	
	El desarrollo de éste dispositivo resultó ser una experiencia enriquecedora porque si observamos detenidamente cada parte de la operación implementada nos podemos dar cuenta de que es posible escalarlo a un aparato de más bits de entrada con relativa facilidad, y con ello podemos entender mejor la ley de Moore la cual establece el acelerado crecimiento de los dispositivos electrónicos.\\
	
	Para la mejora continua de éste proyecto propondría realizar las mejoras propuestas en el circuito del comparador e implementar el dispositivo completo en un lenguaje descriptivo de hardware.\\
	
	\section{Conclusiones}
	
	El documento presente logra cumplir sus objetivos con éxito porque se logró desarrollar e implementar las 4 operaciones solicitadas con un tablero de manejo de las mismas, asemejando lo más posible a un dispositivo real.\\
	
	También se logró explicar a detalle el funcionamiento detallado de cada parte del dispositivo desde sus elementos más básicos en compuertas lógicas.\\
	
	Si se da mejora continua con el desarrollo del presente proyecto con hardware descriptivo éste podría funcionar en un FPGA
	(Field-programmable gate array) matriz de puertas lógicas programable en campo verificando su funcionamiento.\\
	
	Es importante conocer el funcionamiento de éste tipo de dispositivos ya que han sido la base del desarrollo tecnológico contemporáneo y están presentes desde las computadoras personales pasando por las aplicaciones en la robótica con los microcontroladores hasta teléfonos móviles.\\
	
	
    
    \bibliographystyle{plain}
    \bibliography{Referencias.bib}
    
    
    

\end{document}